.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, `Kristijan Lenkovic <http://kristijan.lenkovic.com/>`__

Python modul PyCUDA: rad s vektorskim tipovima podataka
=======================================================

PyCUDA, kao i CUDA, ima ugrađenu podršku za vektorske tipove: višedimenzionalni podaci s jednom do četiri komponente, adresirane kao ``.x``, ``.y``, ``.z``, ``.w``. Neki od postojećih predefiniranih vektorskih tipova podataka su:

.. code-block:: c

  struct uchar1
  {
    unsigned char x;
  };

  struct __align__(4) ushort2
  {
    unsigned short x, y;
  };

  struct uint3
  {
    unsigned int x, y, z;
  };

  struct __align__(16) float4
  {
    float x, y, z, w;
  };

Uočimo funkciju ``__align__()``, koja se koristi za poravnanje podataka. Naime, GPU može iz memorije u jednoj instrukciji dohvatiti:

* 32 bita, odnosno 4 bajta, za što se koristi ``__align(4)``,
* 64 bita, odnosno 8 bajta, za što se koristi ``__align(8)``,
* 128 bita, odnosno 16 bajta, za što se koristi ``__align(16)``.

Primjeri slučajeva korištenja vektorskih tipova podataka su:

* slike s 8-bitnom dubinom boje (``uchar3``) (RGB => ``x``, ``y``, ``z``),
* slike s 24-bitnom dubinom boje i transparencijom (``uint4``) (RGBA => ``x, ``y, ``z``, ``w``),
* sustavi fizikalnih objekata u prostoru (``float3``) (``x``, ``y``, ``z``: prostorne koordinate),
* sustavi fizikalnih objekata u prostorno-vremenskom kontinuumu (``float4``) (``x``, ``y``, ``z``, ``w``: 3 prostorne koordinate i jedna vremenska).

Sa predefiniranim vektorskim tipovima podataka radimo na intuitivan način; zrno je oblika

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>

  __global__ void print_coordinates (float3 point)
  {
    printf ("x: %3.2f, y: %3.2f, z: %3.2f\\n", point.x, point.y, point.z);
  }

Pridruženi Python kod je oblika

.. code-block:: python

  import pycuda.autoinit
  import pycuda.driver as drv
  import pycuda.gpuarray as ga
  import numpy as np
  from pycuda.compiler import SourceModule

  mod = SourceModule(open("vector_types.cu").read())

  print_coordinates = mod.get_function("print_coordinates")

  point_in_space = ga.vec.make_float3(3.6, 5.4, 2.25)

  print_coordinates(point_in_space, block=(1,1,1), grid=(1,1))

.. admonition:: Zadatak

  Na domaćinu definirajte tri točke u *ravnini* (točke će biti tipa ``float2`` i imati dvije koordinate). Izračunajte površinu trokuta koji te tri točke zatvaraju korištenjem formule:

  .. math::

    P_{ABC} = \frac{1}{2} \big| (x_A - x_C) (y_B - y_A) - (x_A - x_B) (y_C - y_A) \big|

  Zrno se izvodi **bez korištenja paralelizacije**, dakle kut se računa u jednom bloku s jednom niti po bloku. Za provjeru, isti izračun izvedite na domaćinu.

.. admonition:: Zadatak

  Kosinus kuta dvaju vektora :math:`a = (a_x, a_y)` i :math:`b = (b_x, b_y)` računa se po formuli

  .. math::

    \cos \theta = \frac{a \cdot b}{|a| |b|},

  odnosno jednak je skalarnom produktu vektora podijeljenom s produktom normi vektora.

  Dane su četiri točke u ravnini, tipa ``float2``. Definirajte:

  * funkciju uređaja koja računa skalarni produkt, koju ćete uz predefiniranu funkciju ``sqrt()`` iskoristiti za izračun norme vektora, te
  * zrno koje računa kosinus kuta, pozivajući funkciju uređaja koja računa skalarni produkt,

  Zrno se izvodi **bez korištenja paralelizacije**, dakle kut se računa u jednom bloku s jednom niti po bloku. Za provjeru, isti izračun izvedite na domaćinu.

.. note::

  Prethodni zadaci ne koristi nikakvu vrstu paralelizacije, odnosno izvode se na jednoj jezgri uređaja. U narednim primjerima uključiti ćemo vektorske tipove podataka u širi kontekst i iskoristiti ih u paralelnim algoritmima.
